
# Способы защиты информации от несанкционированного доступа

#### Утилиты для контроля целостности системных файлов

* sfc.exe
* DISM



#### Недостатки защитных механизмов операционных систем семейства Windows

* В подавляющем большинстве случаев используется однофакторная авторизация
* Контроль целостности выполняется только по отношению к ядру Windows
* В ряде случаев сложно осуществить разграничение доступа к внешним устройствам
* Невозможно контролировать штатными средствами копируемые на внешние носители информации файлы, а также содержание распечатанных документов
* Сложно осуществлять анализ содержания журнала аудита действий пользователей
* Невозможность выполнить надежное удаление информации штатными средствами Windows
* Невозможно реализовать разграничение доступа для пользователя "система"
* Несоответствие встроенных механизмов шифрования данных, антивирусной защиты и межсетевого экранирования требованиям нормативных документов ФСБ и ФСТЭК России
* Закрытый программный код, который в полном объеме не был проверен ни ФСБ, ни ФСТЭК России. Данное обстоятельство приводит к снижению доверияк ОС семейства Windows
* Как следствие, возможно появлению уязвимостей нулевого дня (не известных ранее) - например wannacry
* Отсутствует система обнаружения вторжений. Ее функции лишь частично выполняет компонент "Защитник Windows"



#### Ключевые особенности AstraLinuxSpecialEdition(редакция «Смоленск»)

* Наличие механизма мандатного разграничения доступа
* Изоляция модулей
* Очистка оперативной и внешней памяти и гарантированное удаление файлов
* Маркировка документов при печати
* Регистрация событий
* Механизмы защиты информации в графической подсистеме
* Режим ограничения действий пользователя (режим "киоск")
* Защита адресного пространства процессов
* Механизм контроля замкнутости программной среды
* Контроль целостности
* Средства организации домена
* Защищенная реляционная СУБД на базе PostgresSQL
* Защищенный комплекс программ электронной почты
* Защищенный комплекс программ гипертекстовой обработкиданных
* Сертификат ФСТЭК России No 3509. Соответствует требованиям документов:
  * Требования к ОС (А второго класса защиты. ИТ.ОС.А2.ПЗ)



#### Состав защитных модулей современных средств защиты от НСД

* Клиентская часть системы защиты – обеспечивает реализацию механизмов защиты на объекте
* Локальная база данных узла ЛВС – хранит настройки клиентской системы защиты и записи журнала событий
* Модуль управления локальной базы данных (ЛБД) узла ЛВС – обеспечивает формирование ЛБД администратора безопасности на основе сбора и предварительной обработки локальных системных журналов, сигналов синхронизации от центральной базы данных (ЦБД), а также сигналов администратора по настройке и обеспечению соответствующей политики безопасностив ЛВС
* Сетевой агент – в некоторых СЗИ и САВЗ может использоваться для удаленного управления администратором безопасности другими автономными клиентами.Этот программный модуль обеспечивает передачу служебной информации от управляемого клиента и им получение сигналов управления
* Центральная база данных (ЦБД) – обеспечивает хранение политик настроек клиентских частей СЗИ и собранных журналов событий, с компьютеров, на которых установлены клиентские компоненты системы защиты информации
* Сервер безопасности – обеспечивает сбор и передачу информации о событияхс ЛБД клиентских компонентов СЗИ в ЦБД
* Участвует в синхронизации защитных настроек клиентских компонентов СЗИ с настройками  вЦБД
* Интерфейсный модуль (консоль администратора) – обеспечивает просмотр и редактирование ЦБД в соответствии с принятой политикой обеспечения безопасности.



#### Особенности распределенной архитектуры СЗИ от НСД

* администрирование механизмов СЗИ от НСД осуществляется на защищаемом объекте
* некоторые СЗИ от НСД с помощью сетевого агента могут осуществлять удаленное подключение к другим автономно работающим клиентам
* нет ни одного защищаемого объекта, отказ которого привел бы к невозможности обеспечить защиту информации на остальных объектах сети
* отсутствует нагрузка на канал связи, возникает при наличии центра управления
* затруднено оперативное управление настройками и политиками безопасности защищаемых объектов
* затруднено оперативное расследование инцидентов ИБ
* может использоваться для небольшого числа защищаемых компьютеров



#### Служба ядра

* Служба ядра автоматически запускается на защищаемом компьютере при его включениии функционирует на протяжении всего времени работы компьютера. Она осуществляет управление подсистемами и обеспечивает их взаимодействие между собой.
  * Ядро выполняет следующие функции:
    * обеспечивает обмен данными между подсистемами клиента и обработку поступающих от администратора команд
    * обеспечивает доступ других компонентов к информации, хранящейся в локальной базе данных Secret Net Studio
    * обрабатывает поступающую информацию о событиях, связанных с безопасностью системы, и регистрирует их в журнале Secret Net Studio



#### Подсистема локальной аутентификации

* Подсистема локальной аутентификации используется в механизме защиты входа в систему. Совместно с ОС Windows подсистема обеспечивает:
  * проверку возможности входа пользователя в систему
  * оповещение остальных модулей о начале или завершении работы пользователя
  * блокировку работы пользователя
  * загрузку данных с персональных идентификаторов пользователя
  * усиленную аутентификацию пользователя при входе в систему
  * При обработке входа пользователя в систему осуществляется формирование контекста пользователя: определение его привилегий, уровня допуска и др.
  * Дополнительно выполняется функциональный контроль работоспособности системы Secret Net Studio



#### Подсистема регистрации

* Подсистема регистрации является одним из элементов ядра клиента. Она предназначена для управления регистрацией событий, связанных с работой системы защиты. Такие события регистрируются в журнале Secret Net Studio. Эта информация поступает от подсистем Secret Net Studio, которые следят за происходящими событиями. Перечень событий Secret Net Studio, подлежащих регистрации, устанавливается администратором безопасности.



#### Локальная база данных

* В локальной базе данных (БД) Secret Net Studio хранится информация о настройках системы защиты,необходимых для работы защищаемого компьютера. Локальная БД размещается в реестре ОС Windows и специальных файлах



#### Агент

* Агентом является программный модуль в составе клиента, обеспечивающий взаимодействие с сервером безопасности. Агент принимает команды от сервера безопасности и отправляет ему данные о состоянии компьютера. Агент используется только в сетевом режиме функционирования клиента.



#### Подсистема контроля целостности

* Подсистема контроля целостности обеспечивает проверку неизменности ресурсов компьютера: каталогов, файлов, ключей и значений реестра. В составе механизма контроля целостности подсистема реализует защиту от подмены ресурсов, сравнивая их с определенными эталонными значениями. Данная подсистема выполняет контролирующие функции при наступлении определенных событий всистеме (загрузка, вход пользователя, контроль по расписанию)



#### Подсистема работы с аппаратной поддержкой

* Подсистема работы с аппаратной поддержкой используется в механизме защиты входа в систему для работы с устройствами аппаратной поддержки. Она обеспечивает взаимодействие системы Secret Net Studio с определенным набором устройств и состоит из следующих модулей:
  * Модуль, обеспечивающий единый интерфейс обращения ко всем поддерживаемым устройствам аппаратной поддержки
  * Модули работы с устройствами (каждый модуль обеспечивает работу с конкретным устройством)
  * Драйверы устройств аппаратной поддержки (если они необходимы)



#### Локальная защита

* К группе локальной защиты относятся подсистемы, реализующие применение следующих механизмов защиты:
  * Контроль устройств
  * Контроль печати
  * Замкнутая программная среда
  * Полномочное управление доступом
  * Дискреционное управление доступом к ресурсам файловой системы
  * Затирание данных
  * Защита информации на локальных дисках
  * Шифрование данных в криптоконтейнерах
  * Паспорт ПО



#### Сетевая защита

* К группе сетевой защиты относятся подсистемы, реализующие применение следующих механизмов защиты:
  * Межсетевой экран
  * Авторизация сетевых соединений



#### Защита от вирусов и вредоносного ПО

* К группе защиты от вирусов и вредоносного ПО относятся подсистемы, реализующие применение следующих механизмов защиты:
  * Обнаружение и предотвращение вторжений
  * Антивирус



#### Сервер безопасности

* Сервер безопасности – это программный компонент, который реализует функции контроля и управления защищаемыми компьютерами при условии их подчинения. Серверу могут быть подчинены компьютеры с установленным клиентом Secret Net Studio, а также компьютеры под управлением ОС семейства Linux с установленным ПО Secret Net LSP (для таких компьютеров некоторые функции сервера недоступны)
* Для функционирования сервера безопасности требуется наличие системы управления базами данных (СУБД), реализуемой сервером СУБД MSSQL. Эта СУБД обеспечивает ведение центральной базы данных
* Сервер безопасности исервер СУБД могут быть установлены на разных компьютерах (рекомендуется) или на одном компьютере
* Основные функции сервера безопасности:
  * Получение информации от агентов на защищаемых компьютерах
  * Оперативное получение и передача сведений о событиях тревоги, зарегистрированных на защищаемых компьютерах
  * Отправка команд управления на защищаемые компьютеры
  * Получение информации о состоянии защитных подсистем на компьютерах и отправка команд на изменение состояния защитных подсистем
  * Получение и передача на защищаемые компьютеры параметров групповых политик,заданных в программе управления системы Secret Net Studio
  * Контроль лицензий на использование компонентов системы Secret Net Studio
  * Получение локальных журналов с защищаемых компьютеров и передача содержимого журналов в базу данных сервера безопасности
  * Обработка запросов к базе данных
  * Архивирование и восстановление содержимого журналов в базе данных
  * Протоколирование обращений к серверу



#### Компоненты централизованного управления СЗИ от НСД Secret Net Studio

* Компоненты системы Secret Net Studio используют следующие структуры централизованного хранения данных:
  * база данных сервера безопасности на СУБД MSSQL Server – содержит централизованные журналы и оперативную информацию для мониторинга системы
  * база данных служб ADLDS – содержит параметры системы Secret Net Studio, относящиеся к учетным записям, списки серверов безопасности, списки электронных идентификаторов и других объектов для централизованного управления системой защиты
* Программа управления (консоль администратора) устанавливается на рабочих местах администраторов безопасности ииспользуется для централизованного управления защищаемыми компьютерами. Программа осуществляет взаимодействие с сервером безопасности, через который выполняются необходимые действия
* В состав программного обеспечения сервера безопасности входит отдельное приложение - сервер авторизации. Данное приложение обеспечивает работу механизмов межсетевого экрана и авторизации сетевых соединений. Сервер авторизации устанавливается и удаляется вместе с ПО сервера безопасности



